%ВВЕДЕНИЕ
\introduction

%Актуальность и проблемы
Создание электронных устройств сложный и длительный процесс, состоящий из следующих стадий:
\begin{itemize}
	\item Обоснование разработки.
	\item Разработка ТЗ.
	\item Проектирование устройства, проведение ОКР (опытно-конструкторских работ).
	\item Производство и испытания.
	\item Модернизация.
\end{itemize}

Стадии проектирования, производства и испытаний зачастую являются наиболее ресурсозатратными и выполняются длительное время. Стадия проектирования разделяется на следующие основные этапы:
\begin{itemize}
	\item Разработка приблизительной концепции
	\item Разработка схемы электрической принципиальной
	\item Разработка печатной платы (ПП)
	\item Написание программы для МК
\end{itemize}

На этапе разработки схемы электрической принципиальной происходит подбор элементной базы, соединение элементов между собой, далее на этапе разработки печатной платы выполняется размещение элементов на печатной плате и ее трассировка. Данные этапы в настоящее время выполняются с использованием САПР EDA (Electronic Design Automation), что позволяет значительно упростить и ускорить весь процесс разработки электронного устройства.

С повышением сложности изделий, объёмов производства, сокращением времени на разработку и выпуск изделий возникает задача структуризации конструкторской документации и вспомогательной информации, создаваемой в процессе разработки устройства в САПР, также становится труднее  поддерживать точность данных. Согласно ГОСТ для решения возникающих проблем необходимо использовать ЭСИ (электронную структуру изделия), которая содержит описание изделия, иерархические отношения между его частями и другие данные в зависимости от его назначения. Применение ЭСИ регламентирует ГОСТ 2.053 \cite{gostesi}. Согласно данному документу ЭСИ выполняется только как электронный документ, который создается и используется при помощи специализированных программных средств. На основе данных ЭСИ могут быть сформированы текстовые документы на изделие и его составные части.

Основным результатом проектирования и разработки электронных устройств является РКД (рабочая конструкторская документация): схема электрическая принципиальная, спецификация, сборочный чертеж, перечень элементов, ведомость покупных, ведомость спецификаций и др. Для больших и сложных устройств состоящих из сотен элементов ручное составление РКД сложно, занимает длительное время и подвержено высокому риску появления ошибок, поэтому требуется автоматизация данного процесса. По требованию большинства отечественных и всех государственных заказчиков вся РКД должна оформляться согласно требованиям ГОСТ. Результаты проектирования в зарубежных САПР не позволяют автоматически сформировать РКД в соответствии с требованиями ГОСТ. Также может возникнуть необходимость формирования произвольных отчетов, не соответствующих ГОСТ или соответствующих внутренним стандартам и требованиям организации-заказчика. Разрабатываемое устройство может состоять из нескольких СЧ (составных частей), каждая из которых имеет свою электрическую схему, печатную плату и свой набор РКД. При разработке это необходимо учитывать и составлять документацию, которая отражает взаимодействие между составными частями, например ведомость спецификаций.

Зачастую разрабатываемое электронное устройство имеет систему охлаждения, корпус и другие вспомогательные элементы. Их разработка производится в специализированных САПР -- MCAD (Mechanical Computer-Aided Design), например AutoCAD, SolidWorks, КОМПАС и др. При разработке электронного устройства и РКД возникает задача организации взаимодействия между EDA и MCAD, например при формировании ведомости покупных используется информация об элементах печатной платы, системы охлаждения и корпуса; при разработке корпуса в MCAD используется информация из EDA о размерах печатной платы и размерах элементов.

%Другие разработки
ЭСИ реализована в PLM (Product Lifecycle Management) и PDM (Product Data Management) системах \cite{plmsys} и строится на основе данных импортируемых из САПР (систем автоматизированного проектирования). Как правило, PLM и PDM системы являются проприетарными, что делает невозможным их модификацию и адаптацию под конкретную область применения, также они работают с ограниченным числом САПР, что также является их существенным недостатком \cite{pdmsys}. Большинство PDM систем позволяют автоматически генерировать отчеты на основе информации об изделии, но виды отчетов фиксированы и их оформление не соответствует ГОСТ 19.001-77 и ГОСТ 2.001-93 \cite{gostespd,gosteskd}.

%Собственные достижения
Автором разработана система автоматизации выпуска и хранения конструкторской документации электронных устройств, построенная на основе открытого программного обеспечения (ПО) и открытых форматов данных, разработана иерархическая структура хранения данных об изделии и РКД соответствующая требованиям предъявляемым к ЭСИ согласно ГОСТ 2.053. В качестве основной САПР выбран KiCad EDA, данное ПО позволяет получить информацию о разрабатываемом объекте в открытом формате XML, также с его помощью возможна организация иерархических отношений между модулями устройства. Для формирования отчетов, т.е. конструкторской документации на основе полученной иерархической структуры используется свободно распространяемая система компьютерной верстки LaTeX. В качестве языка программирования выбран открытый язык Python, который позволяет работать с xml-файлами и взаимодействовать с системой верстки LaTeX, также программы на языке Python можно подключать к САПР KiCad в качестве плагинов. В качестве вспомогательного средства используется инструмент QEDA - открытое ПО предназначенное для создания библиотек электронных компонентов для систем EDA (Electronic Design Automation). Также автором была разработана структура организации классов упрощающая модификацию и адаптацию системы под другую предметную область и работу с другим САПР.

%Цели и задачи
Целью настоящей работы является разработка системы автоматизации выпуска и хранения конструкторской документации электронных устройств, реализующей хранение информации об устройстве в виде электронной структуры изделия по ГОСТ 2.053 и выпуск конструкторской документации в соответствии с требованиями ЕСКД.

Для достижения поставленной цели необходимо последовательно решить следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item анализ требований ГОСТ предъявляемых к ЭСИ;
	\item анализ требования ГОСТ предъявляемых к РКД;
	\item проектирование структуры данных для хранения ЭСИ;
	\item выбор формата файла для хранения ЭСИ;
	\item выбор САПР EDA для реализации Системы;
	\item выбор вспомогательного языка программирования;
	\item разработка структуры классов и алгоритмов функций для работы с ЭСИ;
	\item реализация подсистемы формирования ЭСИ;
	\item выбор средств составления отчетов (РКД);
	\item разработка структуры классов и алгоритмов функций для формирования РКД;
	\item реализация подсистемы формирования РКД;
\end{itemize}

%Сферы применения
Практическое применение разработанной системы позволит существенно сократить время разработки и выпуска конструкторской документации оформленной в соответствии с требованиями ГОСТ, систематизировать информацию о разрабатываемом изделии с использованием ЭСИ, снизить количество технических ошибок при оформлении конструкторской документации. Область практического применения разработанной системы не ограничивается сферой разработки электронных устройств, система состоит из компонентов, которые могут быть заменены на компоненты используемые в другой предметной области.